鄭若驊: 完善香港特區選舉制度讓「一國兩制」行穩致遠 「愛國者治港」準則早已包含在「一國兩制」的方針內

全國人民代表大會（全國人大）正在審議關於完善香港特別行政區選舉制度落實「愛國者治港」的決定，目的是全面貫徹落實「一國兩制」的方針，確保香港保持繁榮和穩定，並有利於維護國家主權安全發展利益。

在任何一個地方，管治權都應該掌握在愛國者手上，由愛國者治理是一項基本準則。鄧小平先生在構想「一國兩制」時，已指出港人治港的標準必須是以愛國者為主體。因此「愛國者治港」的準則早已包含在「一國兩制」的方針內。要更好地落實「愛國者治港」的原則，完善香港特區的選舉制度就是當中的關鍵所在。這樣才能夠有效維護由《憲法》和《基本法》確立的憲制秩序，讓香港繼續保持繁榮和穩定。

過去數年，有些人透過不同渠道宣揚不用守法的意識，甚至反中亂港的思維。在2019年，社會開始充斥著各種暴力破壞的行徑，有人甚至公然鼓吹「港獨」，激進分離勢力通過各類選舉進入特區治理架構。這種情況顯示香港現行的選舉制度存有漏洞，因此有必要採取措施處理相關問題，才能夠令「一國兩制」得以沿著正確的方向貫徹落實。

中國是一個單一體制的國家，根據中國的憲制，權力來自中央，香港特區雖享有高度自治，但仍有一些事務屬中央事權，包括國家安全和與特區有關的憲制秩序。全國人大作為最高的國家權力機關，根據《憲法》有權制定法律及其他法律文書包括作出決定。而中央經過認真研究後，提出以「決定加修法」的方式來完善香港特區的選舉制度。

第一步是關於「決定」，全國人大按《憲法》、《基本法》及《香港國安法》的相關規定，作出關於完善香港特區選舉制度的決定，授權其常務委員會根據決定修改《基本法》附件一及附件二。這提供了一個堅實的法律基礎，因為全國人大有權力和責任確保「一國兩制」得以全面實踐。

第二步是關於「修法」，全國人大常委會根據授權依法修改《基本法》附件一及附件二，對香港特區實行新的選舉制度作出具體及明確的規定，之後由特區在本地法律作出相關修改。

中央對這次完善香港特區選舉制度的主導權，是依據《憲法》、《基本法》、《香港國安法》和相關法律文書，做法切合了中國的憲制秩序，也適用於香港特區，既符合「一國」亦尊重「兩制」。

我會率領律政司的同事致力配合相關政策局完成修改法例的工作，以期盡早落實執行關於完善香港特區選舉制度的決定。

2021年3月6日

一國一制 only , bye

港人治港已經消失

民主選舉本身就會輪替

唔會輪替扮乜撚民主普選

明明同委任無分別日日就話自己有選舉

笑死人

一輪左就話有問題 咁洗乜撚選

收啦
個時係英國第一個想跳船就係佢

含撚致軟 含撚致軟 含撚致軟

寫到明你政府都唔跟，無寫嘅市民要跟？

行穩致遠嘅言下之意 就是依照中共的意思 永續「一國兩制」、基本法、直到永遠
阿門

司長只識做鍵盤戰士，不敢出嚟面對面講嘢！